No. 2871

大通方廣懺悔滅罪莊嚴成佛經卷上

如是我聞。一時佛在王舍大城。與大比丘眾八萬人俱。諸菩薩三萬六千人。一生補處。離諸蓋障。威德自在。顯說如來方便密意。清淨佛剎。大作佛事。皆悉成就。諸佛威德之所建立。為護法藏。受持大乘。能師子吼。震大法雷。名聞十方。其德高大。如須彌山。智慧深廣。猶如大海。降伏眾魔。攝諸外道。使令清淨。具足諸力。無礙解脫。安住不動。念定總持。樂說辯才。四等六度。無量方便。一切法義。無不具足。隨順眾生。轉不退輪。示有無智。善解法相。現入三昧。五眼所見。知眾生根。威德無量。蓋諸大眾。禪定智慧。以修其心。相好嚴身。眾相第一。心如虛空。捨諸世間所有色好。達諸法性。無礙智慧。善知眾生。往來所趣。具諸三昧。近無等等。久種善根。得佛自在智慧。具足十力。四無所畏。十八不共法。通達善趣門。關閉諸惡道。等視眾生。如視一子。而生五道。示現其身。欲度眾生。作大醫王。處於生死。善療眾病。應病與藥。令得服行。永離生死。其有聞者。無不解脫。具足如是無量功德。曾供養過去無量諸佛。明見佛性。知如來常。常說眾生。盡有佛性。

其名曰文殊師利菩薩。定光菩薩。龍樹菩薩。觀世音菩薩。大勢至菩薩。藥王菩薩。藥上菩薩。普賢菩薩。法自在王菩薩。師子吼菩薩。陀羅尼菩薩。寶藏菩薩。常精進菩薩。不休息菩薩。信相菩薩。無勝菩薩。彌勒菩薩。如是等菩薩摩訶薩三萬六千人。復有八十萬億威力諸天。及諸比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。天龍夜叉。人非人等。釋提桓因與無量天人。在於空中。雨寶天華。無量音樂。自然而作。梵摩三鉢天。燒妙天香。供養如來。香烟遍至十方無量世界。願皆普同供養十方一切諸佛。供養十方一切諸法。供養十方一切諸大菩薩。是諸天等。為利如是。供養諸佛。為求大乘。無上之道。

爾時世尊。與如是等無量無邊大眾。前後圍遶。發向娑羅。二月十五日。臨欲涅槃時。以佛神力。大悲普覆。欲攝眾生。出大音聲。其聲遍滿。乃至十方。隨其類音。普告眾生。今日如來應正遍知。憐愍眾生。覆護眾生。攝受眾生。等視眾生。如視一子。無歸依者。為作歸依。未見佛性者。令見佛性。未離煩惱者。令離煩惱。無安隱者。為作安隱。未解脫者。為作解脫。未安樂者。令得安樂。未離疑惑者。令離疑惑。未懺悔者。令得懺悔。未涅槃者。令得涅槃。爾時道邊。清淨平正。吉祥福地。縱廣正等。十千由旬。佛見此地。平正清淨。即便止住。告諸比丘。今於是中。可以說法。爾時。阿難比丘白佛言。世尊。如來世尊昔常性好山林。清淨流水。華菓園林。今於是中。亦無流水。亦無林樹。亦無聚落國土人民。今日如來。安居說法。遠來者眾。飢勞疲乏。性命不濟。有食有命。有命有身。有身有道。無食無命。無命無身。無身無道。今於是中。無有如是可意之事。云何世尊。於中說法。爾時大智舍利弗。以佛智力。告阿難言。先應為法。不須餘念。如來世尊。不但十力。四無所畏。如來世尊。有如是無量力。一切無所畏。智慧無量。威神無量。無歸依者。為作歸依。未見佛性者。令見佛性。未離煩惱者。令離煩惱。未安隱者。為作安隱。未解脫者。令得解脫。未安樂者。令得安樂。未涅槃者。令得涅槃。如來世尊。有如是等無量神力。何憂如來。而無自然。我念往昔。維摩大士。為眾說法。他方菩薩。聲聞緣覺。威力諸天。龍神大眾。集在方室。未曾有食。我時念言。此諸大眾。云何得食。大士維摩。即語我言。聲聞少智。應念正法。云何先觀。邪命衣食。及以床坐。維摩大士。說是語時。天人得道。我懷慚愧。汝今所念。亦復如是。

爾時如來。即告阿難。實如大智舍利弗語。應念大乘。莫念安身。作是語已。即入三昧。以威神力。即時其地。有一金華。從地涌出。其華出高。四十萬由旬。遍覆三千大千世界。琉璃羅網。彌覆金華。其金華下。有寶浴池。與華正等。名為八功德。香水彌滿。其池四岸有種種名華。所謂優鉢羅華。拘物頭華。波頭華。波頭摩華。分陀利華。有如是等。種種無量名華。莊嚴寶池。若見如是金華寶池。得法眼淨。何況入中。而得洗浴。若入洗浴。即得清淨無生法忍。其金華下。有寶師子座。其師子座。高百由旬。爾時如來。坐於寶座。身諸毛孔。上下枝節。放大光明。如來金光明。與金華同色。從華四面。金光流出。普照十方一切佛土。佛光金華。所照之處。山谷國土。高下平正。皆作金色。無有穢惡。地獄休息。餓鬼解脫。除一闡提。謗方等經。以佛神力。他方國土。及此國中。悉皆一等。無有殊異。十方諸佛。觀此光已。異口同音。俱歎釋迦。善哉善哉。大慈世尊。今放光明。異於常明。昔日放光。先照東方。今日放光。四面一時。普照十方。當知此光。欲度苦惱一切眾生。使出三界。到大涅槃。爾時。他方十方諸佛。異口同音。告其侍者。大菩薩眾。諸善男子。汝等當知。今日中國娑婆世界。釋迦牟尼如來。放大光明。必說妙法。度苦眾生。汝等今者。應往彼土。供養彼佛。請決所疑。聽受經法。彼土眾生。昔來剛惡。虛偽不實。不信一乘。釋迦大慈。萬善方便。為開三乘。度脫三有。雖說三乘。上語亦善。中語亦善。下語亦善。義味甚深。純備具足。彼佛世尊。百千萬劫。不可值見。所說經法。不可得聞。彼諸大眾。不可時會。釋迦所生。殊妙金華。不可得見。是故汝等。今往彼土。得見彼佛。請問所疑。自得利益。復利眾生。作是語已。十方佛土。一一各有。十億菩薩。即從座起。為佛作禮。俱同發來。一一菩薩。各有百千音樂。雨寶妙華。來到佛所。到佛所已。遶佛七匝。為佛作禮。却坐一面。俱共發聲。異口同音。而白佛言。世尊。我等今者。欲有所問。唯願世尊。當為說之。利益眾生。爾時。佛告諸來菩薩摩訶薩眾。諸善男子。若有所疑。今悉可問。吾當為汝。決定說之。

爾時。諸來菩薩白佛言。世尊。我土如來。唯說一乘。云何如來。今說三乘。

爾時世尊。以無礙智。告諸菩薩。汝等今者。為利眾生。諮問是義。諦聽諦聽。諸善男子。譬如有人。一人三名。小時名小。二十名中。年過八十名為老者。我今三乘。亦復如是。為初小心聲聞之人。說於小乘。為於中心緣覺之人。說於中乘。為大菩薩大道心人。說於大乘。諸善男子。汝今復聽。理無二極。趣必同歸。解雖殊律。終為一觀。理是一乘。分之為三。聲聞緣覺乘。皆入大乘。大乘者。即是佛乘。是故三乘。即是一乘。

說是法時。會中十千菩薩得無生法忍。八百比丘得阿羅漢果。二萬天人得法眼淨。百千萬人即發阿耨多羅三藐三菩提心。

爾時。十方諸來菩薩。俱共合掌。而白佛言。我等今者。以彼佛力。來到此土。得見世尊。復聞大乘。願聽我等。受持是經。於佛滅後。在此國土。及餘他方。山林樹下。神仙居處。城邑聚落。曠野塚間。樹下露地。塔寺僧坊。講法眾會。俗人住處。家家人人。廣宣流布。常使不絕。何以故。是經久住。惡道永息。所以爾者。曾聞佛說。地獄不閑。若誦經一句。諸天歡喜。常來親近。自然修善。若人聞是方廣經典。歡喜信敬。書寫讀誦。受持禮拜。稱是經中。一佛一菩薩名者。是人現世安隱。不見諸惡。若其命終。我等菩薩。前導是人。迴向我國。共生一處。何以故。受持是經故。受持是經者。即持佛身。持佛身者。當知是人。即是菩薩。是故是人。即我同學。以是因緣。受持是經。願生一處。不相捨離。

爾時。復有大梵天王。三十三天。護世四天王。金剛密跡。諸鬼神王。散脂大將。那羅龍王等。難陀龍王。婆難陀龍王。阿修羅王。迦樓羅王。大辯天王。九子母天。山神王。樹神王。河神王。海神王。地神王。水神王。火神王。風神王。如是等無量無邊諸神王等。及大諸天。即從坐起。頭面禮佛。合掌恭敬。而白佛言。世尊。我等今者。常當護持。世尊所說。方廣經典。有是經處。我等神王。常在於前。為作清淨。若在塔中。若在坊中。若在白衣舍。若在空處。或復有人。以不淨手。抃捉是經。或不恭敬。讀誦是經。我使是人。行住坐臥。身心不安。處處怖畏。橫羅惡事。現世不安。死入地獄。若人恭敬清淨。捉持此經。洗浴燒香。讀誦受持。或復書寫。憶念不忘。憶是經典。不行惡事。若能如是。我等神王。為是經故。守護是人。是人若臥。立其人前。不使見惡。亦復不為。惡人惡鬼。橫害其人。若其住處。護其宅舍。若欲行來。我等神王。於其人前。為作開導。須者給與。四方行來。無所障礙。常見善事。命終生天。因是值佛。不失大乘。

爾時世尊。告諸大菩薩鬼神王等。如是如是。如汝所說。如是經典。不可得聞。何況可見。若欲受持。讀誦是經。當淨洗浴。著淨衣服。淨持房舍。以繒幡蓋。莊嚴室內。燒種種妙香。旃檀香。末香。種種塗香。供養禮拜。如是六時。從初一日。乃至七日。日日中間。讀誦是經。正心正憶。正念正觀。正思惟。正思議。正受持。正用行。正教化。日夜六時。禮拜是經中。諸佛菩薩。十二部經。若能如是。禮拜讀誦。信敬之者。如是經中。所說重罪。悉皆除滅。無有疑也。何以故。是大方廣經典。十方諸佛。之所修行。之所護持。諸佛之母。諸經之王。妙義之藏。菩薩之道。今是大乘方廣深妙經典。亦如世間所有六大不可思議。何等為六。一者大地。二者大水。三者大火。四者大風。五者大日。六者大空。是經亦如大地。普載一切淨穢好惡。是經亦如大水。洗除一切穢惡不淨惡物。是經亦如大火。普燒一切煩惱穢惡不淨惡物。是經亦如大風。普吹一切不淨穢惡。是經亦如大日。普照一切所有黑暗。是經亦如大空。悉能容受所有好惡。今是大乘方廣經典。廣大無對。上至菩薩。中至聲聞。下至有形。悉能容受。是故汝等。受持是經。流布是經。信敬是經。常使汝等諸大菩薩。入佛智慧。明見佛性。當令汝等諸天神王。及受持經者。常得見我。及見未來一切諸佛。轉大法輪。坐於道場。

爾時大眾中。有一菩薩。名曰信相。於大眾中。即從座起。正理衣儀。頂禮佛足。而白佛言。世尊。我等今者。欲有所問。唯願世尊。當為說之。世尊所說。能大利益。無量眾生。

爾時。佛告信相菩薩。善哉善哉。善男子。若有所問。隨意問之。吾當為汝。分別解說。汝所問者。亦大利益。無量眾生。

信相菩薩白佛言。世尊。我念往昔。久遠過去。無量世時。有佛世尊。名曰寶勝。一聞名者。皆得生天。於後不久。天自在光王國內。曠野澤中。有一大池。其水枯涸。於彼池中。有十千大魚。為日所曝。欲入死門。有一大士。名曰流水。見是大魚。心生慈悲。施水飲食。少日得活。知命不久。即為三稱。寶勝佛名。是魚聞已。即便命終。生忉利天。以是因緣。今願世尊。為是大眾。及未來眾生。說諸佛名。及聞世尊釋迦名號。亦得無量無邊利益。無邊功德。常處富樂。見了佛性。以是因緣。故求此願。唯願說之。度脫重禁迷惑眾生。

爾時。佛告信相菩薩摩訶薩。善男子。我若廣說十方諸佛所有名號。百千萬劫。說不能盡。一切諸水。可知渧數。無有能知。諸佛名字。諸須彌山。可知斤兩。無有能知。諸佛名字。一切大地。可知塵數。無有能知。諸佛名字。虛空分界。可知盡邊。無有能知。諸佛名字。吾今為汝。略說三世。諸佛名字。若人聞者。一逕於耳。其人命終。亦得生天。聞已信敬。復能盡形書寫。稱名禮拜。得滅無量。生死重罪。得福無量。其人命終。十方世界。隨意往生。亦得見我。及見未來。賢劫諸佛。

爾時世尊。告諸大眾。汝等應當。正理衣服。正心正身。正憶正念正觀。欲聞法者。一心當敬禮須彌燈王佛。當敬禮寶王佛。當敬禮寶勝佛。當敬禮阿彌陀佛。當敬禮毘婆尸佛。當敬禮多寶佛。當敬禮釋迦牟尼佛。當敬禮攝持一切法。當敬禮過稱量。當敬禮無譬類。敬禮無邊法。敬禮難思議。敬禮住力力中力。敬禮十力無所畏。敬禮三界尊。敬禮一切大導師。敬禮能斷眾結縛。敬禮已到於彼岸。敬禮已度諸世間。敬禮永離生死道。敬禮三昧得解脫。敬禮如空無所依。敬禮眾中大法王。敬禮破壞四魔眾。敬禮一子大慈父。唯願世世值諸佛。明見佛性。到大涅槃。何以故。一切有形。皆有佛性。是諸大眾。十指合掌。一心諦聽。一心供養。

聽我說三世　十方諸佛名　乃至五無間

當生解脫相　若人無善根　我亦為說之

彼自不能解　燋種自然去　唯有真實在

除去小乘相　唯有大乘在　除去二乘者

唯有一乘在　若人無善根　不得聞是音

曾供無量佛　今得聞佛名　當知受持者

少分解脫人　安住清淨地　今於我法中

經行作佛事　受持及讀誦　禮拜是佛名

去離眾魔事　除滅四重禁　無間一闡提

是人未來世　必得成佛道　若人不生信

定墮三惡道　生信勤禮拜　當見無量佛

應當一心禮　願除無量罪　是故今敬信

是諸大眾。合掌諦聽。攝持身心。勿得動轉。五體投地。一心諦聽。

爾時世尊。稱名唱曰。南無過去無量諸佛。南無二萬日月燈明佛。南無三萬然燈佛。南無大通智勝佛。南無十六王子佛。南無空王佛。南無多寶佛。南無雲自在燈王佛。南無威音王佛。南無無數光佛。南無思善佛。南無分身諸佛。南無日月淨明德佛。南無淨華宿王智佛。南無淨莊嚴王佛。南無龍尊王佛。南無雲雷音王佛。南無雲雷宿主華智佛。南無寶王佛。南無娑羅樹王佛。南無上威德寶王佛。南無光明王佛。南無百億定光佛。南無光遠佛。南無月光佛。南無旃檀香佛。南無善山王佛。南無須彌天冠佛。南無須彌等曜佛。南無月色佛。南無正念佛。南無離垢佛。南無無著佛。南無龍天佛。南無不動地佛。南無琉璃妙花佛。南無琉璃金色佛。南無金藏佛。南無炎光佛。南無炎根佛。南無地種佛。南無月像佛。南無日音佛。南無解脫華佛。南無莊嚴光明佛。南無海覺神通佛。南無水光佛。南無大香佛。南無離虛垢佛。南無捨厭意佛。南無寶炎佛。南無妙頂佛。南無勇立佛。南無功德持慧佛。南無弊日月光佛。南無日月琉璃光佛。南無無上琉璃光佛。南無最上首佛。南無菩提華佛。南無月明佛。南無日光佛。南無華色王佛。南無水月光佛。南無除疑冥佛。南無度蓋行佛。南無淨信佛。南無善宿佛。南無威神佛。南無法慧佛。南無鸞音佛。南無師子音佛。南無龍音佛。南無處世佛。南無自在佛。南無無量壽佛。南無無量光佛。南無無邊光佛。南無無礙光佛。南無無對光佛。南無光炎王佛。南無清淨光佛。南無歡喜光佛。南無智慧光佛。南無不斷光佛。南無難思光佛。南無無稱光佛。南無超日月光佛。南無相好紫金佛。南無遠照佛。南無寶藏佛。南無無量音佛。南無甘露味佛。南無龍勝佛。南無勝力佛。南無師子音佛。南無離垢光佛。南無德首佛。南無妙德山佛。南無人王佛。南無無上華佛。南無無畏力王佛。南無龍自在王佛。南無師子依王佛。南無自在王佛。南無普光佛。南無普明佛。南無栴檀香光佛。南無多摩羅跋栴檀香佛。南無歡喜藏寶積佛。南無上大精進佛。南無普淨佛。南無摩尼幢佛。南無摩尼幢燈光佛。南無慧炬照佛。南無海德光明佛。南無金剛牢強佛。南無普散金光佛。南無大強精進佛。南無勇猛佛。南無大悲光佛。南無慈力王佛。南無慈藏王佛。南無栴檀窟莊嚴勝佛。南無賢善首佛。南無善覺佛。南無莊嚴王佛。南無金山寶蓋佛。南無金華炎光相佛。南無大炬光明佛。南無寶蓋照空自在力王佛。南無金華光佛。南無虛空寶華光佛。南無琉璃莊嚴王佛。南無普現色身光佛。南無不動智光佛。南無降伏諸魔王佛。南無千光明佛。南無慈慧勝佛。南無彌勒仙光佛。南無世淨光佛。南無善寂月音佛。南無妙尊智王佛。南無寶蓋燈王佛。南無龍種上智尊王佛。南無日月光佛。南無日月珠光佛。南無慧幡勝莊嚴王佛。南無無垢藏佛。南無光明相佛。南無金炎光明佛。南無金白光明藏佛。南無師子吼自在力王佛。南無妙音勝王佛。南無常光幢佛。南無觀世燈王佛。南無慧威燈王佛。南無法勝王佛。南無須彌光佛。南無須摩那華光佛。南無優鉢羅華光佛。南無強勝力王佛。南無慧力王佛。南無阿閦毘歡喜光佛。南無無量音聲王佛。南無才光佛。南無金海光佛。南無山海慧自在通王佛。南無大通光佛。南無一切法常滿王佛。南無現無愚佛。南無過去無量分身諸佛。南無過去一佛十佛百佛千佛萬佛。能除無量劫以來生死重罪。南無一億十億百億千億萬億那由他恒河沙無量阿僧祇佛。若人聞是過去無量阿僧祇佛名。是人八十萬劫。不墮地獄苦。是故今敬禮。

若人因禮拜　過去諸佛者　滅罪得本心

更不造十惡　及以五逆等　常得聞正法

具足大乘戒　是故今敬禮　唯除二種人

一者謗方等　二者一闡提　若人心清淨

不名一闡提　常見無量佛　是故今敬禮

若有犯重罪　及以五無間　復能清淨信

亦得如法住　皆由敬禮故　滅除十惡業

悉得大乘戒　是故今敬禮

說是過去諸佛名時。十千菩薩得無生忍。八百聲聞發少分心。五千比丘得阿羅漢道。一億天人得法眼淨。

南無現在無量諸佛。南無十億王明諸佛。南無離垢紫金沙佛。南無無量明佛。南無日轉光明王佛。南無香積佛。南無師子億像佛。南無師子遊戲佛。南無普光功德山王佛。南無善住功德寶王佛。南無寶華莊嚴王佛。南無難勝佛。南無須彌相佛。南無須彌登王佛。南無寶德佛。南無寶月佛。南無寶炎佛。南無寶嚴佛。南無難勝師子響佛。南無大光王佛。南無不動佛。南無藥王佛。南無莊嚴佛。南無樓至佛。南無月蓋佛。南無普光佛。南無寶王佛。南無維衛佛。南無式佛。南無隨葉佛。南無拘樓秦佛。南無拘那含牟尼佛。南無迦葉佛。南無雷音王佛。南無祇法藏佛。南無栴檀華佛。南無栴檀葉佛。南無妙音佛。南無無上勝佛。南無甘露皷佛。南無毘婆尸佛。南無日月光明佛。南無無勝光佛。南無具足莊嚴王佛。南無光明遍照功德王佛。南無破壞四魔師子吼王佛。南無金剛不壞佛。南無琉璃光佛。南無須彌山王佛。南無淨土光明王佛。南無善德佛。南無無量光明佛。南無陀羅尼遊戲佛。南無首楞嚴定三昧力王佛。南無善見定自在王佛。南無無上功德佛。南無神通自在佛。南無無色相佛。南無無聲相佛。南無無香相佛。南無無味相佛。南無無觸相佛。南無三昧定自在佛。南無慧定自在佛。南無相覺自在佛。南無普攝佛。南無報德普光佛。南無尸棄佛。南無毘舍浮佛。南無迦羅鳩村大佛。南無迦那含牟尼佛。南無迦葉佛。南無意樂美音佛。南無歡喜佛。南無阿閦佛。南無須彌相佛。南無須彌頂佛。南無師子音佛。南無師子相佛。南無虛空住佛。南無雲自在佛。南無常滅佛。南無帝相佛。南無阿彌陀佛。南無梵相佛。南無度一切世間苦惱佛。南無多摩羅跋栴檀香佛。南無須彌相佛。南無雲自在王佛。南無壞一切世間怖畏佛。南無百億我釋迦牟尼佛。南無現在一佛十佛百佛千佛萬佛。能除無量劫以來生死重罪。南無一億十億百億千億萬億那由他恒河沙等無量阿僧祇佛。若人聞是現在無量阿僧祇佛名。是人六十萬劫。不墮地獄苦。是故今敬禮。

若人因禮拜　現在十方佛　度脫諸惡業

滅除五逆等　常住清淨地　安住釋迦法

永離三惡道　得見彌勒佛　及以見千佛

是故今敬禮　復見十方佛　常生清淨土

得聞第一義　了知如來常

說是現在諸佛名時。二恒河沙菩薩。得入陀羅尼門。四十二億諸天及人。皆發無上菩提道心。

南無未來賢劫無量諸佛。南無彌勒佛。南無淨身佛。南無華光佛。南無光明佛。南無華足佛。南無名相佛。南無閻浮那提金光佛。南無法明佛。南無寶明佛。南無普明佛。南無普相佛。南無光相佛。南無普光佛。南無山海慧佛。南無自在通王佛。南無寶莊嚴佛。南無弗沙佛。南無百億自在登王佛。南無寶相佛。南無喜見佛。南無二萬光相莊嚴王佛。南無三萬同號普德佛。南無雷寶音王佛。南無四萬八千定光佛。南無寶月王佛。南無離垢光佛。南無妙色佛。南無妙色光明佛。南無破一切眾難佛。南無眾香佛。南無眾聲佛。南無十千莊嚴光明佛。南無八十億莊嚴光明佛。南無寶華莊嚴佛。南無上首德王佛。南無紫金光明佛。南無五百授記華光佛。南無那羅延不壞佛。南無好華莊嚴佛。南無金剛定自在佛。南無未來一佛十佛百佛千佛萬佛。能除無量劫以來生死重罪。南無一億十億百億千億萬億那由他恒河沙無量阿僧祇佛。若人聞是未來無量阿僧祇佛名。是人四十萬劫不墮地獄苦。是故今敬禮。

若人因禮拜　未來諸佛名　三障及五逆

唯除一闡提　悉皆得除滅　安住佛法中

得見無量佛　常得聞正法　是故今敬禮

若人因禮拜　三世十方佛　滅除過去罪

未來及現在　所造十惡業　今現得除滅

未來見佛性　是故諦信之　書寫讀誦禮

世世所生處　不生惡邪見　常正得解脫

不生在邊地　不生在惡國　不見惡國王

四億萬劫中　不墮地獄苦　是故今敬禮

滅除十惡業　得大陀羅尼

說是未來諸佛名時。五萬菩薩住不退地。七百比丘尼得阿羅漢道。六十二億諸天人民得法眼淨。

南無總持大陀羅尼。十二部經。修多羅。祇夜。受記。伽陀那。憂陀那。尼陀那。阿波陀那。伊帝曰多伽。闍陀伽。毘佛略。阿浮陀達摩。憂波提舍。所有大藏。諸波羅蜜。若人聞是。十二部經。諸波羅蜜。讚誦禮拜。信樂受持。是人二十萬劫中。不墮地獄苦。得宿命智。是故今敬禮。

說是十二部經名時。八萬五千菩薩。得金剛三昧。十億聲聞。發大乘心。十千比丘比丘尼。得羅漢道。無量天人。得法眼淨。

南無十方諸大菩薩。南無文殊師利菩薩。南無觀世音菩薩。南無大勢菩薩。南無常精進菩薩。南無不休息菩薩。南無寶掌菩薩。南無藥王菩薩。南無藥上菩薩。南無勇施菩薩。南無寶月菩薩。南無月光菩薩。南無滿月菩薩。南無大力菩薩。南無無量力菩薩。南無越三界菩薩。南無颰陀婆羅菩薩。南無彌勒菩薩。南無寶積菩薩。南無導師菩薩。南無德藏菩薩。南無樂說菩薩。南無龍樹菩薩。南無寶檀華菩薩。南無上行菩薩。南無無邊行菩薩。南無安立行菩薩。南無淨行菩薩。南無陀羅尼菩薩。南無金剛那羅延菩薩。南無常不輕菩薩。南無宿王華菩薩。南無喜見菩薩。南無妙音菩薩。南無德勤精進力菩薩。南無無盡意菩薩。南無淨藏菩薩。南無淨眼菩薩。南無普賢菩薩。南無妙德菩薩。南無慈氏菩薩。南無善思議菩薩。南無空無菩薩。南無神通華菩薩。南無光英菩薩。南無慧上菩薩。南無智幢菩薩。南無寂根菩薩。南無願慧菩薩。南無香象菩薩。南無寶英菩薩。南無中住菩薩。南無制行菩薩。南無解脫菩薩。南無法藏菩薩。南無等觀菩薩。南無不等觀菩薩。南無等不等觀菩薩。南無定自在王菩薩。南無法自在王菩薩。南無法相菩薩。南無光相菩薩。南無光嚴菩薩。南無大嚴菩薩。南無寶積菩薩。南無辯積菩薩。南無寶手菩薩。南無寶印手菩薩。南無常舉手菩薩。南無常下手菩薩。南無常慘菩薩。南無喜根菩薩。南無喜王菩薩。南無辯音菩薩。南無虛空藏菩薩。南無攝寶炬菩薩。南無寶勇菩薩。南無寶見菩薩。南無諦網菩薩。南無明網菩薩。南無無緣觀菩薩。南無慧積菩薩。南無寶勝菩薩。南無天王菩薩。南無壞魔菩薩。南無電德菩薩。南無自在王菩薩。南無功德相嚴菩薩。南無師子吼菩薩。南無雷音菩薩。南無山相擊音菩薩。南無香象菩薩。南無白香象菩薩。南無妙生菩薩。南無華嚴菩薩。南無梵網菩薩。南無寶杖菩薩。南無無勝菩薩。南無嚴土菩薩。南無金髻菩薩。南無珠髻菩薩。南無光嚴童子菩薩。南無持世菩薩。南無善德菩薩。南無難勝菩薩。南無照明菩薩。南無華光菩薩。南無寶檀華菩薩。南無薩陀波論菩薩。南無曇無竭菩薩。南無法自在菩薩。南無德守菩薩。南無不眴菩薩。南無德頂菩薩。南無善宿菩薩。南無善眼菩薩。南無妙臂菩薩。南無弗沙菩薩。南無師子菩薩。南無師子意菩薩。南無淨解菩薩。南無那羅延菩薩。南無善意菩薩。南無現見菩薩。南無普守菩薩。南無電光菩薩。南無喜見菩薩。南無明相菩薩。南無妙意菩薩。南無無盡意菩薩。南無深慧菩薩。南無寂根菩薩。南無無礙菩薩。南無上善菩薩。南無福田菩薩。南無華嚴菩薩。南無德藏菩薩。南無月上菩薩。南無寶印手菩薩。南無珠頂王菩薩。南無樂實菩薩。南無慧見菩薩。南無登王菩薩。南無深王菩薩。南無華王菩薩。南無妙色菩薩。南無善問菩薩。南無善答菩薩。南無了相菩薩。南無定相菩薩。南無定積菩薩。南無發喜菩薩。南無安位菩薩。南無怖魔菩薩。南無慧施菩薩。南無救脫菩薩。南無慧燈菩薩。南無勇施菩薩。南無智導菩薩。南無願慧菩薩。南無四攝菩薩。南無教音菩薩。南無海妙菩薩。南無法喜菩薩。南無道品菩薩。南無總持菩薩。南無慈王菩薩。南無大自在菩薩。南無梵音菩薩。南無妙色菩薩。南無檀林菩薩。南無師子音菩薩。南無妙聲菩薩。南無妙色形菩薩。南無種種莊嚴菩薩。南無釋幢菩薩。南無頂生菩薩。南無明王菩薩。南無大光菩薩。南無奢提菩薩。南無密積菩薩。南無華睒菩薩。南無上首菩薩。南無普現色身菩薩。南無神通菩薩。南無海德菩薩。南無無邊身菩薩。南無醫王自在菩薩。南無迦葉菩薩。南無無垢藏王菩薩。南無持一切菩薩。南無高貴德王菩薩。南無琉璃光菩薩。南無無畏菩薩。南無海王菩薩。南無那羅延菩薩。南無信相菩薩。南無持地菩薩。南無光嚴菩薩。南無光明菩薩。南無大辯菩薩。南無慈力菩薩。南無大悲菩薩。南無依王菩薩。南無依力菩薩。南無依德菩薩。南無普濟菩薩。南無普攝菩薩。南無定光菩薩。南無普光菩薩。南無真光菩薩。南無拘樓菩薩。南無天光菩薩。南無寶王菩薩。南無彌光菩薩。南無教道菩薩。南無大忍菩薩。南無華王菩薩。南無華積菩薩。南無慧光菩薩。南無海慧菩薩。南無堅意菩薩。南無釋摩男菩薩。南無金光明菩薩。南無金藏菩薩。南無常悲菩薩。南無法上菩薩。南無財首菩薩。南無山光菩薩。南無山慧菩薩。南無大明菩薩。南無總持菩薩。南無山剛菩薩。南無登王菩薩。南無山頂菩薩。南無山幢菩薩。南無山王菩薩。南無伏魔菩薩。南無雷音菩薩。南無雨王菩薩。南無雷王菩薩。南無寶輪菩薩。南無寶英菩薩。南無寶首菩薩。南無寶藏菩薩。南無寶明菩薩。南無寶定菩薩。南無寶印菩薩。南無寶場菩薩。南無寶嚴菩薩。南無寶水菩薩。南無寶光菩薩。南無寶登菩薩。南無寶現菩薩。南無寶造菩薩。南無樂法菩薩。南無淨王菩薩。南無頂相菩薩。南無金光菩薩。南無寶髻菩薩。南無千光菩薩。南無原嶮菩薩。南無照味菩薩。南無月辯菩薩。南無月光菩薩。南無法輪菩薩。南無光淨菩薩。南無常施菩薩。南無普德菩薩。南無普明菩薩。南無勝幢菩薩。南無濡音菩薩。南無德炎菩薩。南無相光菩薩。南無海月菩薩。南無海藏菩薩。南無勝月菩薩。南無淨慧菩薩。南無超光菩薩。南無月德菩薩。南無日光菩薩。南無金剛菩薩。南無炎幢菩薩。南無尊德菩薩。南無海明菩薩。南無海廣菩薩。南無照境菩薩。南無慧明菩薩。南無功德菩薩。南無明達菩薩。南無密教菩薩。南無須那菩薩。南無色力菩薩。南無調伏菩薩。南無隱身菩薩。南無一菩薩。南無十菩薩。南無百菩薩。南無千菩薩。南無萬菩薩。南無一百萬二百萬三百萬四百萬五百萬六百萬七百萬八百萬九百萬千千萬諸大菩薩摩訶薩。能除無量劫以來生死重罪。南無一億十億百億千億萬億。南無萬萬億諸大菩薩摩訶薩。能除無量劫以來生死重罪。南無一那由他十那由他百那由他千那由他萬那由他。南無萬萬那由他諸大菩薩摩訶薩。能除無量劫以來生死重罪。南無一恒河沙。南無二恒河沙。南無三恒河沙。南無四恒河沙。南無五恒河沙。南無六恒河沙。南無七恒河沙。南無八恒河沙。南無九恒河沙。南無十恒河沙。南無百恒河沙。南無百億無量恒河沙諸大菩薩摩訶薩。能除無量劫以來生死重罪。

若人聞是大士。諸大菩薩摩訶薩名者。是人四十千劫中。不墮地獄苦。不屬三界獄。常屬解脫王。

不生邊地　不生惡國　不受惡身

不生邪見　不生下姓　不生外道

身根具足　常聞正法　不受禁戒

常得具足　大乘威儀　常見佛性

是故今敬禮　安住佛法中　來世成佛道

說是諸大菩薩名時。八十八億清淨信男女悟阿那含果。九十四億諸天得斯陀含果。七十八億失心比丘還得本心。悟阿羅漢果。十億菩薩得大陀羅尼。來世成佛道。

大通方廣經卷上

大通方廣懺悔滅罪莊嚴成佛經卷下

爾時。釋迦牟尼佛因信相菩薩。為一切眾生及自己身。問諸佛名。佛說十方三世諸佛十二部經大菩薩僧已。復欲大師子吼。師子吼者。名決定說。決定說者。明知如來。常住不滅。并說眾生。盡有佛性。諸魔怖畏。外道歸伏故。是名師子吼。如是顯說已。舌遍覆三千大千世界。一切世界。六種震動。六種震動者。東涌西沒。西涌東沒。南涌北沒。北涌南沒。中涌邊沒。邊涌中沒。是名六種震動。復從舌根放大光明。大光普照。大光普照者。轉無常以為常。轉不淨以為淨。轉苦以為樂。轉無明以為明。爾時。佛光所照之處。山林國土。江河大海。鐵圍山川。一切地獄。高下平正。皆悉清淨。無諸穢惡。猶如東方清淨莊嚴滿月世界。

爾時。釋迦分身諸佛。從空化下。猶如雨華。從地化出。猶如涌雲。遍滿虛空。間無空處。是時化佛。異口同音。皆言如來。常性不滅。說諸眾生。皆有佛性。說一切法。皆歸於空。萬行因果。皆歸一乘。眾生見之。說是語已。忽然不現。唯見釋迦。在本坐上。當於爾時。一切大眾。皆見化佛。所以見者。皆是釋迦。威神之力。釋迦慈父。現此神通威德力時。是時眾中。四十恒河沙菩薩得無生法忍。八萬聲聞發大乘心。十千比丘得阿羅漢道。一萬八千比丘尼得阿那含道。四億優婆塞得斯陀含道。十億優婆夷得須陀洹道。無量天人得法眼淨。自識宿命。知有為法。悉皆無常。

爾時眾中。師子吼菩薩摩訶薩。即從坐起。正衣服。頂禮佛足。而白佛言。世尊。如上所說。聞佛名亦滅罪。聞法名亦滅罪。聞僧名亦滅罪。為佛力。為法力。為僧力。如其佛力應求佛。如其法力應求法。如其僧力應求僧。何須求三。如上所說。唯有一乘。眾生見三。佛自說三。何況眾生。佛告師子吼菩薩摩訶薩言。善哉善哉。快問是義。利益眾生。諦聽諦聽。今當為汝。分別解說。非但佛力。非但法力。非但僧力。皆是眾力。佛是眾生歸處父母。菩薩僧者是證明知識。迷子眾生。若有惺悟。自生厭離。念力多故。求出三界煩惱大海。方廣經典為作大船。善男子。佛即是法。法即是僧。僧即無為。無為是空。無為空。有為空。內空外空。大空小空。皆歸一空。更無別空。善男子。汝向所問。應當求一。何須求三。善男子。譬如有人。怖畏虛空。處處遊行。藏護其身。不離虛空。善男子。十方佛說。及我所說。萬善因緣。三寶三乘。不過有一。為初中後善。一切眾生。分別說三。是故名為。一相三寶。師子吼菩薩言。善哉善哉。實如聖教。我以久知。為諸眾生。問如此事。

師子吼菩薩摩訶薩復白佛言。世尊。如佛所說。無二無三。是方廣經典諸佛之母。菩薩大道。學者眼目。攝諸邪見。救護失心。閉三惡道。開無上菩提門。進諸聲聞。趣於大乘。我當以大陀羅尼呪。以守護之。淨持戒行。修學是經。亦當護之。或復有人。敬是經典。修行七日。或有惡魔。欲來惱亂。使諸惡魔。不得其便。世尊。我護是經。令得久住。盡菩提性。佛言。善男子。汝護是經。即護三寶。亦護行教者。

爾時。師子吼菩薩。即於佛前。而說呪曰。

南無佛陀。南無達摩。南無僧伽。阿亶地。陀羅尼。多陀。呵阿伽闍尼。婆毘。薩婆達摩尼。婆毘。伊舍摩陀。毘婆舍那。毘摩羅修鉢離。達摩尼。佉那。婆樓尼叉夜。多摩隸遮隸。睺樓睺樓。師鞞帝。曼哆羅曼哆羅。沙訶。

一讀百遍。右遶七匝。如是七日。一日三時。於其七日。勿念餘經。存心方廣。更莫異境。

世尊。是陀羅尼呪。八百萬億諸佛所說。我今說之。若有謗此呪者。即為謗此諸佛如來。已謗此呪者。世世與道不成。不出三界。何以故。是呪能令失心者使得本心。是陀羅尼呪。一經於耳。聞以書寫。不食酒肉。齋戒自守。去離論戲。不入憒市。常行大慈。貴於坐禪。是人或從無量劫來。三障重罪。聞此呪已。至心受持。日日讀誦。經念不忘。是人乃至菩提。不墮三塗。

佛告師子吼菩薩言。善哉善哉。能護三寶。慈念眾生。令出三有。說如是呪。大作利益。無量學人。開闡導教。斷諸邪見。善男子。一切眾生。聞汝名者。呪音聲者。信敬不毀。是人現世安穩。及其命終。常見諸佛。亦得見我。亦見汝身。并諸菩薩。自知得作佛。決定無有疑。一切見佛性。都由清淨信。萬善成佛道。會捨一切惡。佛言。若有善男子。善女人。能於我滅後。或復一日。或復一夜。或復一時。或復一念。禮拜三世十方諸佛。十二部經。諸大菩薩。心念大乘。思第一義。是人一念。一彈指頃。十惡五逆。及謗方等。一切惡業。悉皆除滅。無有遺餘。若有比丘。比丘尼。若菩薩。若沙彌。若沙彌尼。或失本心。身犯四重。八禁六重。十惡五逆。誹謗方等。今若生信。禮拜如是十方三世諸佛名者。如是惡業。悉得除滅。無有遺餘。作是語已。爾時定光佛時。善見王子與三千人俱。忽然之頃。來至佛所。頂禮佛足。同聲白佛言。世尊。我等或從無量劫來。造作惡業。不可具說。或犯十惡。或犯五逆。及謗方等。或造無量阿僧祇罪。求依如來。十二部經。諸菩薩眾。發露懺悔。唯願聽許。佛言。善哉善哉。怖心難生。善根難發。欲懺十惡。欲懺五逆。乃至一闡提。欲見佛性者。應當如是。隨意說之。

爾時三千人。聞佛慈音。正理衣服。合掌作禮。偏袒右肩。右膝著地。作如是言。世尊。我等今者。歸命十方佛。歸命十方法。歸命十方僧。次復歸命稽首東方阿閦佛。亦復歸命南方寶相。稽首西方阿彌陀佛。亦復歸命北方妙勝。稽首上方香積如來。亦復歸命下方億像。稽首東方普賢大士。亦復歸命南方持世。稽首西方觀音大士。亦復歸命北方滿月。稽首上方虛空大士。亦復歸命下方堅德。稽首本師定光如來。亦復歸命未來佛性。稽首他方分身化佛。歸命今者我師釋迦。稽首大士維摩文殊。亦復歸命阿難迦葉。稽首出現四道聖人。亦復歸命有教初心。稽首大藏十二部經方等正典。亦復歸命諸餘經法。稽首八分舍利形像。亦復歸命現有佛事。四方四王。忉利釋梵。三十三天。虛空天上。地上地下。有諸山林樹下。一切神仙。有大神足。有天眼者。有天耳者。願使聞知。皆為證明。願一切眾生。若未懺者。皆得滅罪。作如是言。我等或從無始世界及今惡身。狂惑心亂。無量倒見。煩惱惡業。不可具陳。所作眾罪。不自覺知。惡心熾盛。不見後世。但見現在。樂習煩惱。遠離善根。惡業障隔。近惡知識。於比丘邊作非法。比丘尼邊作非法。於父母邊作非法。或復自在用僧鬘物。於五部僧邊或作是非。或說世間無量惡業。或殺菩提善根眾生。或謗法師。法說非法。非法說法。謂如來無常。正法無常。僧寶無常。不樂慧施。信受邪法。是故今日。無量怖畏。無量慚愧。歸依三寶。諸佛慈悲。方等父母。菩薩知識。聽許我等。發露懺悔。願除無量劫以來生死重罪。願後更莫造。

復次世尊。我等或從無量劫來造作五逆。或犯過去未來現在諸佛禁戒。作一闡提行。發麁惡言。誹謗正法。造是重業。未曾改悔。心無慚愧。或犯十惡五逆等罪。自知定犯如是重事。本心初無怖畏慚愧。默受供養。未曾發露。於彼正法。未有護惜建立之心。於其中間。毀呰輕賤。言多過惡。或復說言。無佛法僧。或造如是。十惡五逆。無間重罪。是故今日。無量怖畏。無量慚愧。歸依三寶。諸佛慈悲。方等父母。菩薩知識。聽許我等。發露懺悔。願除無量劫以來生死重罪。願後更莫造。

復次世尊。我等或從無量劫來。或四倒見。四重之法。說偷蘭遮。偷蘭遮法。說為四重。犯說非犯。非犯說犯。輕罪說重。重罪說輕。淨見不淨。不淨見淨。或復邪見。讚說世典。不敬佛經。諸惡論義。畜八不淨。真是佛語。以為魔語。真是魔語。以為佛語。或復信受。六師所說。或作是言。如來今日。畢竟涅槃。三寶無常。身心起惑。無量倒見。是故今日。無量怖畏。無量慚愧。歸依三寶。諸佛慈悲。方等父母。菩薩知識。聽許我等。發露懺悔。願除無量劫以來生死重罪。願後更莫造。

復次世尊。我等或從無量劫來。及今一形。或犯招提僧物。或犯十方僧物。或犯現前僧物。或犯五部僧物。乃至一比丘物。一切檀越物。或復自稱。我得正法。四禪四果。緣是惡業。不善因緣。或本出家。造作四重。八禁六重。十三僧殘。二不定法。三十捨墮。九十一墮。四懺悔法。眾多學法。七滅諍法。或犯如是。一一諸戒。從突吉羅。復至四重。或復五逆。誹謗正法甚深經典。造一闡提行。覆藏不悔。日夜增長。曾聞佛說。若犯四重。乃至五逆。或謗正法。若不發露。定墮地獄。諸佛菩薩。聲聞緣覺。無能救護。師僧父母。諸天世人。亦不能救。是故今日。無量怖畏。無量慚愧。是故今日。歸依三寶。過去多寶。未來千佛。現在分身諸佛釋迦。諸佛慈悲。方等父母。菩薩知識。聽許我等。發露懺悔。願除無量劫以來。煩惱障。業障。報障。四重無間。十惡重罪。

復次世尊。我等今者。為諸眾生。及自己身。十方佛前。今者懺悔。一切眾生。無量劫來。不識諸佛。及父母恩。不解善法。造作眾惡。自恃種性。及諸財寶。盛年放逸。作諸惡業。隨心所作。不見其過。凡夫愚行。無智闇覆。親近惡友。煩惱亂心。五欲因緣。心生忿恚。不知厭足。故作眾惡。親近非聖。因生慳嫉。貧窮因緣。而造諸惡。及以女色。姦諂作惡。繫屬於他。常有怖畏。不得自在。諸結惱熱。貪欲恚癡。嬈動其心。渴愛所逼。造作眾惡。身口意惡。所集三業。是眾罪等。今悉懺悔。或不恭敬。佛法聖僧。如是眾罪。今悉懺悔。或不恭敬。菩薩緣覺。如是眾罪。今悉懺悔。以無智故。誹謗正法。不知恭敬。父母師長。如是眾罪。今悉懺悔。愚惑所覆。憍慢放逸。因貪恚癡。造作諸惡。如是諸罪。今悉懺悔。我今供養。十方諸佛。願諸眾生。令住十地。悉令具足。如來正覺。

爾時。佛告善見王子。善哉善哉。大士大士。自能觀身。不善惡業。生大怖畏。發露諸惡。復為眾生。懺悔眾罪。以是名汝。是真大士。自離眾惡。復令眾生。遠離眾惡。是故名汝。是真大士。不自願身。先願眾生。令得正覺。是故名汝。是真大士。是真大士。

爾時。善見王子三千人。懺悔以訖。以偈讚佛。

唯佛一人獨第一　三界父母一切智

於一切等無與等　稽首世尊希有比

凡人行惠為己利　求報以財而給施

佛大慈仁無此事　怨親憎愛以等利

大精進人我歸命　佛二足中尊最上

智慧眼人能知見　諸天不解此智慧

過去未來今諸佛　一切我皆稽首禮

如是我今歸命佛　亦如恭敬二世尊

爾時。十方諸佛。即為善見王子及三千人。而說偈教。

若欲求佛道　常隨多聞人　如事善師想

成佛亦不久　若持戒清淨　是名實比丘

若有能觀空　是名得三昧　若有能精進

是名行道人　若有得涅槃　是名為實樂

持戒大沙門　大戒清淨尼　半月常布薩

結淨行乞食　身被僧伽梨　衣鉢行隨身

諸天皆歡喜　恭敬合掌禮　我使諸天人

以為作給使　亦如諸小天　奉事天帝釋

今日得現報　未來不可量　出家持禁戒

是名報佛恩　復次善見王　除我及菩薩

世間一切人　心生清淨信　了知十方佛

常住不涅槃　法僧亦復然　如是諸人等

是名報佛恩

復次善見王　世間一切人　心無分別相

了知一乘道　過去並未來　十方及現在

唯有一佛乘　無二亦無三　若能發是意

心無分別相　如是諸人等　是名報佛恩

復次善見王　若能有一人　於我滅度後

心常生信解　皆言諸眾生　悉有如來性

如是諸人等　亦名報佛恩　若修一念善

不求天果報　直向無上道　亦名報佛恩

復次善見王　於我滅度後　若能有一人

須臾讀是經　敬重佛法僧　孝順供養師

如是諸人等　亦名報佛恩　若人捨一財

欲食及衣服　普施諸大眾　亦名報佛恩

復次善見王　於我末法中　有能化一人

須臾聽是經　復勝別供養　百億菩薩眾

如是大乘經　諸佛菩薩母　念佛敬是經

並諸菩薩眾　等心無彼此　是名報佛恩

復次善見王　有能末法中　若欲報佛恩

一念在禪定　勝活三千界　滿中一切人

謗禪壞亂眾　如殺三千界　滿中一切人

及諸眾生類　謗禪壞亂眾　其罪亦如是

若人見修善　誹謗不信受　斷壞三寶種

不名報佛恩

爾時。善見王子三千人。蒙佛教已。歡喜頂受。重說偈言。

我等今者　稽首過去　未來現在

三世諸佛　亦復歸命　釋迦文佛

稽首八萬　四千法藏　亦復歸命

諸餘經法　稽首過去　維摩文殊

亦復歸命　多聞大智　阿難舍利

稽首無學　五分法身　亦復歸命

始學初因　稽首以訖

重說偈言。

諸佛說何實　何者是不實　實之以不實

二事不可得　如是真實相　不戲於諸法

憐愍眾生故　方便轉法輪　諸聖所從來

佛示如是來　實相及所去　佛亦爾無異

諸聖如實語　佛亦如實說　以是故名佛

多陀阿伽度　忍鎧心堅固　精進弓力強

智慧箭到利　破憍慢諸賊　應受天世人

一切諸供養　以是故名佛　以為阿羅呵

正知苦實相　亦實知苦因　知苦盡實相

亦知苦盡道　真正解四諦　定實不可變

是故十方中　號三藐三佛　得微妙三明

清淨行亦具　是故號世尊　鞞闍遮羅那

解知一切法　自得妙道法　或時方便說

愍念一切故　滅除老病死　令到安穩處

以是故名佛　以為修伽陀　知世所從來

亦知世盡道　以是故名佛　為路迦鞞陀

禪戒智等眼　無及況出上　以是故名佛

為阿耨多羅　大悲度眾生　軟善教調御

以是故名佛　富樓沙曇藐　智慧無煩惱

說最上解脫　以是故名佛　提婆魔㝹舍

三世動不動　盡及不盡法　道樹下悉知

是故名為佛

爾時。十方諸佛入神通三昧。而自舉身。處於空中。異口同音。唱如是言。是善見大士及以三千人。汝等罪性。不在外。不在內。不在中間。心實故善力實。心解故罪性解。空慧故罪性空。信力故福力多。若能如是懺悔者。則為己見我。亦見多寶佛及諸分身者。懺悔滅罪。以常見我今日教化諸菩薩。如是懺悔者。令我及分身。滅度多寶佛。一切皆歡喜。十方現在佛。並過去未來。亦見亦供養。亦令得歡喜。順此大乘經。得入菩提門。

佛告諸弟子。有罪欲懺悔。當如善見王。禮是三世佛。十二部尊經。諸大菩薩僧。一一心禮。亦如遭我相。值我相。見我相。見一佛相。二佛相。七佛相。見百佛相。千佛相。萬佛相。亦如見無量佛相。如是一一心禮。是人福德無量。滅除生死重罪。阿僧祇劫中。不墮三惡道。安住於佛道。決定無有疑。是故悔諸罪。至心諦信之。定得滅重罪。

爾時。善見王子三千人等。俱發聲言。以偈讚佛。

世尊大慈悲　釋種大法王　處眾師子吼

普攝諸眾生　視眾如一子　無彼亦無此

以見無上尊　是故今敬禮

爾時。佛告善見王子及以三千人等。若能如是。發露懺悔。不覆藏罪。是真菩薩。汝於來世。必得作佛。復次善男子。於我滅後。有能真心禮是十方諸佛。十二部經。諸菩薩僧者。是名報三寶恩。即滅十惡五逆及謗方等。滅是罪已。應以須陀洹得度者。授與須陀洹果。應以斯陀含得度者。授與斯陀含果。應以阿那含得度者。授與阿那含果。應以阿羅漢得度者。授與阿羅漢果。應以辟支佛得度者。授與辟支佛果。應以菩薩得度者。授與菩薩果。今是經中諸大菩薩摩訶薩。得一生實相。皆由禮是十方三世諸佛。或有菩薩得二生法界。皆由禮是三世諸佛。或有菩薩得畢竟智。皆由禮是三世諸佛。或有菩薩得悟第一義諦。皆由禮是三世諸佛。或有菩薩得首楞嚴三昧。皆由禮是三世諸佛。或有菩薩得虛空三昧。智印三昧。皆由禮是三世諸佛。或有菩薩得不退忍。如法忍如法界忍。皆由禮是三世諸佛。或有菩薩得陀羅尼。大念心無礙智。皆由禮是三世諸佛。或有菩薩得師子吼三昧。金剛三昧。五智印三昧。皆由禮是三世諸佛。或有菩薩得平等三昧。大慈大悲阿耨多羅三藐三菩提佛行。皆由禮是十方無量三世諸佛。

爾時。文殊師利法王子菩薩摩訶薩而白佛言。世尊。一切眾生。狂惑心亂。造作惡逆。云何自知。而得滅罪。

佛告文殊師利。如上所說。若人聞是方廣經典。及聞十方三世諸佛名。十二部經。諸大菩薩。心生歡喜。無量信敬。書寫受持。讀誦通利。空淨之處。淨治一室。香埿塗地。以好幡蓋。莊嚴其內。先燒好香。然後請佛。不問多少。香水洗浴。著淨衣服。一上廁一洗浴。安置寶坐。久修是經。了知法相。無人我見。請命令上。分別稱揚。燒好妙香。一心除亂。正憶正念。一心念佛。是諸行人。和合為上。若不和合。瞋恚諍訟。不名懺悔。瞋恚俱懷。與道相違。想念大乘。思第一義。七日七夜。不得眠臥。一日三時。讀誦是經。日夜六時。燒香供養。禮拜懺悔。稱是經中諸佛菩薩十二部經。心心不亂。心心不錯。心心不異。心心時進。心心日進。心心生信。心心歡喜。心心相次。心心相續。心心深重。心心不離。心心思罪。心心念佛。心心念法。心心念僧。心心念戒。心心念捨。心心念天。是人如是讀誦。如是禮拜。如是至心。如是懺悔。從初一日。至第六日。復以香埿塗地。復以香水浴身。燒種種妙香。深心供養。以此至心。是人懺悔。震動十方。我於爾時。與無量無邊恒沙諸佛。無量無邊恒沙菩薩。隨其音聲。入其室內。與作證明。如是七日。定得滅罪。所以知者。凡夫之人。未合真諦。當取夢相。若見一夢。即滅一逆。見此五夢。即滅五逆。是人其夜。夢見自身。欲渡大河。上大橋行。當知是人。定得度脫。其人或時。夢見自身。人與洗浴。天雨其身。當知是人。定得清淨。其人或時。夢見自身。入沙門大會之中。入次而坐。當知是人。真佛弟子。其人或時。夢見自身。入塔寺中。見好大像。及見菩薩。當知是人。得正門已。其人或時。夢見自身。自得菓食而食。當知是人。還得果報。

佛告文殊師利。若有比丘。比丘尼。菩薩。清信士女。沙彌。沙彌尼。失心錯亂。身犯如是。一一禁戒。如是懺悔。若不滅罪。無有是處。除不至心。

文殊師利問佛言。世尊。行此法時。得多人不。佛言。一人以上。二十人以下。行此法時。亦勿曾念諸餘經典。從此悔已。後更莫造。是名悔法。應作是念。我等今者。如死還活。我當持戒。我當精進。我當讀誦大乘方等。是人爾時。應作是念。從今日始。堅持禁戒。願如金剛。是人作是念時。維摩大士。復與無量菩薩。立其人前。為作時證。大德普賢。為作羯磨。大德迦葉。與作依止。佛告文殊。是名滅罪。是名解脫。是名具戒。是名得住。

爾時世尊。復告文殊師利菩薩摩訶薩言。若有犯四重八禁。六法十戒。三歸五戒。八禁十善。一一戒律。乃至五逆。及謗方等。除一闡提。若不懺悔。發露諸罪。其人命終。決定必墮。阿鼻地獄。

文殊師利白佛言。世尊。云何名為阿鼻地獄。唯願如來。為一切眾生。說其因緣。形狀大小。苦樂受報。劫數多少。

佛告文殊。快哉快哉。快問是義。諦聽諦聽。及諸大眾。善思念之。吾當為汝。廣開分別。云何名為。阿鼻地獄。阿者言無。鼻者言間。間無暫樂。故言無間。阿者言無。鼻者言遮。阿者言無。鼻者言救。阿者言無。鼻者言不動。阿者言極熱。鼻者言極惱。阿者言不閑。鼻者言不住。不住不閑故。名阿鼻地獄。阿者言大火。鼻者言極熱。猛火入心故。名阿鼻地獄。

佛復告文殊師利菩薩摩訶薩言。善男子。阿鼻地獄。縱廣正等。八萬由旬。七重鐵城上。有七重鐵網。下有十八鬲。周匝七重。是皆刀林。其七重城內。復有劍林。下有十八鬲。其一一鬲。八萬四千重。於其四角。復有四大銅狗。其身長大。四十由旬。眼如電光。牙如劍樹。齒如刀山。舌如鐵鉤。抓如鐵杈。尾如鐵蟒。一切毛孔。皆出猛火。其烟臭惡。世間臭物。無以可比。其獄四門。一一門邊。復有十八獄卒。頭如羅剎頭。口如羅剎口。頭上十八角。手捉鐵叉。七重城內。有無數鐵幢。幢頭火涌。如沸涌泉。其鐵流迸。滿阿鼻城中。阿鼻四門。其一一門上。復有十八銅釜。沸鐵涌出。四門漫流。滿阿鼻城。一一鬲間。復有八萬四千鐵蟒大蛇。吐毒吐火。身滿城中。其蛇哮吼。如天大雷。雨大鐵丸。滿阿鼻城。此城苦事。八萬億千。苦中苦者。惱中惱者。皆集此城。阿鼻地獄。四方有門。一一門外。各有猛火。東西南北。交過通徹。八萬由旬。周匝鐵牆。鐵網彌覆。其地亦鐵。上火徹下。下火徹上。四維上下。周匝一時。苦事俱起。如上所說。四重八禁。犯戒五逆。及謗方等。若不依此經中懺悔。而無慚愧。其人命終。如大壯士。屈申臂頃。落入阿鼻地獄。身滿其中。熱腦急故。口噤不語。唯復張眼合口。合口張眼。此人罪故。萬億刀輪。從空而下。頭入足出。一切苦事。過上所說。百千萬倍。若有具犯四重。受大苦惱。具足五大劫。八禁復倍。五逆復倍。謗方等經復倍。謗三寶。偷僧祇物。污淨行比丘。污比丘尼。謗師害師者。若人姦母。如此人等。復倍加上。除一闡提。永斷善根。不出阿鼻。是等罪人。受苦之時。猛火入心。悶絕而死。獄卒羅剎。以鐵叉打地。喚言活活。應聲即活。一日一夜。萬死萬生。受大苦惱。如上所說。其人從阿鼻地獄出。以破戒因緣。虛食信施。復入諸小十八地獄。所謂寒氷地獄。黑闇地獄。燋熱地獄。刀輪地獄。劍輪地獄。火車地獄。沸屎地獄。濩湯地獄。灰河地獄。劍林地獄。鐵床地獄。銅柱地獄。鐵機地獄。鐵輪地獄。鐵窟地獄。鐵丸地獄。尖石地獄。飲銅地獄。各八百萬歲。然後得出。常生下處。五百世中。不識三寶。值善知識。得發菩提。不值知識。還墮地獄。犯突吉羅罪。若不懺悔。地獄受苦。如四天王日月八百萬歲。波夜提罪復加二倍。僧殘罪復加二倍。是諸罪人。受苦之時。更無餘言。唯得唱言。阿波波。阿吒吒。阿羅羅。阿婆婆。是故有罪。當急懺悔。還歸三寶。

復次。文殊師利菩薩摩訶薩。若欲速疾除滅罪者。如是經中。懺悔發露。行道七日。一日一食。思惟正觀。憶念如來成佛時。大人相。覺人相。不動人相。解脫人相。光明人相。滿智慧人相。具足諸波羅密相。首楞嚴等諸三昧海相。菩薩摩訶薩。從勝意慈三昧起入滅意定。從滅意定起還入首楞嚴定。從首楞嚴定起入慧炬三昧。從慧炬三昧起入諸法相三昧。從諸法相三昧起入光明相三昧。從光明相三昧起入師子音聲三昧。從師子音聲三昧起入師子奮迅三昧。從師子奮迅三昧起入海意三昧。從海意三昧起入普智三昧。從普智三昧起入陀羅尼印三昧。從陀羅尼印三昧起入普現色身三昧。從普現色身三昧起入法界性三昧。從法界性三昧起入師子王三昧。從師子王三昧起入滅諸魔相三昧。從滅諸魔相三昧起入空慧三昧。從空慧三昧起入解空相三昧。從解空相三昧起入大空智三昧。從大空智三昧起入遍一切處色身三昧。從遍一切處色身三昧起入觀心相三昧。從觀心相三昧起入菩薩摩訶薩金剛相三昧。從菩薩摩訶薩金剛相三昧起入金剛頂三昧。從金剛頂三昧起入一切海三昧。從一切海三昧起入一切陀羅尼海三昧。從一切陀羅尼海三昧起入一切佛境界海三昧。從一切佛境界海三昧起入一切諸佛解脫解脫知見海三昧。從一切諸佛解脫解脫知見海三昧起然後方入無量無邊諸三昧海門。從諸三昧海門起入寂意滅意三昧。從寂意滅意三昧起入金剛喻定大解脫三昧門。

佛告文殊。於我滅後。若有善男子。善女人。生一念信心。若能書寫讀誦一偈。念是相。憶是相。觀是相。信心成就。一念之頃。除却九十億那由他恒河沙等微塵數劫生死重罪。永離闇障。明知如來。常住不滅。

爾時世尊。為諸大眾。重說偈言。

力士諸鬼神　畜生惡象王　婬女及惡龍

無量諸惡人　婆藪阿闍世　提婆殃崛魔

身心起逆罪　應墮阿鼻獄　生信禮三世

十方無量佛　釋迦臨涅槃　為住無量劫

摩伽陀國人　悉發菩提心　皆由恭敬禮

十方三世佛　阿若憍陳如　五百聲聞等

來世成佛道　皆由恭敬禮　十方三世佛

外道婆羅門　十仙大梵志　今得阿羅漢

乃往過去世　皆由恭敬禮　十方三世佛

自悟第一義　十方佛土中　一切菩薩眾

往生無量壽　皆由恭敬禮　十方三世佛

復次善見王　我昔作國王　名曰大仙譽

佛日未出時　供養出家人　五百婆羅門

飲食及衣服　房舍及臥具　悉滿二十年

我時即告言　師等發菩提　是諸婆羅門

雖復受供養　實不信三寶　師便答我言

世間無菩提　及以無解脫　我等聞是語

實護方等經　斷是婆羅門　五百人命根

是人命終已　即墮阿鼻獄　既墮地獄已

即時發三念　禮是三世佛　敬信方等經

大士菩薩僧　作是三念已　即時出地獄

往生甘露鼓　壽命十小劫　皆由生信心

敬禮十方佛　是諸波羅門　初謗墮地獄

後信便得出　況汝大菩薩　具足慚愧者

本自實無罪　為諸眾生故　懺悔四重禁

及以五無間　乃至一闡提　若有凡夫人

身犯如是罪　若能如是懺　除滅四重禁

五逆一闡提　必得成佛道　唯除不信者

若有信解心　恭敬禮諸佛　不成無是處

爾時善見王　及以三千人　同聲白佛言

若我等得佛　願度生死流　唯願天人尊

為我分別說　其有受持者　書寫及讀誦

功德為云何　佛言善見王　汝今當善聽

吾為汝說之　若人以七寶　供養千世界

施與一切眾　復能善說法　化得羅漢果

不如有一人　聞是諸佛名　乃至一念信

或復一時禮　其福復過彼　何況讀誦書

敬信禮拜者　功德不可量　若人能書寫

受持及讀誦　發心時禮拜　勝以起塔寺

遍千世界中　爾時大迦葉　阿難舍利弗

護塔金剛士　諸梵及帝釋　轉輪四天王

頭面禮佛足　同聲白佛言　如來去世後

我等當流布　教化諸眾生　護念禮拜者

得心常安隱　或犯破重禁　五逆謗方等

使得聞佛名　安住清淨地　亦如善見王

來世見佛性

爾時。釋迦牟尼佛告諸大眾。汝等善聽。我今為汝。說本因緣。我於往昔。過無量劫。於妙光佛所。聞是十方三世佛名。心生歡喜。合掌頂受。在在處處。教化無量無邊眾生。聞是佛名。爾時眾中。唯有三千人。共我法儀。生無量信心。從我禮拜。是諸佛名。今覩現在十方悉皆成正覺。

佛告大眾。諸善男子。欲滅四重。無間重罪。謗大方等。一闡提罪。皆由信心。復次善男子。若人不信。輕呰不敬。則為謗此十二部經。及謗金剛色身。及謗大士文殊師利。及以謗此十方諸佛。是人定墮地獄而無虛也。何以故。而不信故。謗正法故。謗上人故。謗一切十方三世佛故。定墮地獄。信是佛名。至心禮拜。若不除滅。十惡五逆。及謗方等。無有是處。唯除不信者。斷善根人。一闡提者。諸善男子。百億釋迦。一一分身。國土教化。末後釋迦。則我身是也。

爾時所將三千人等。今皆成佛。初千人者。華光為首。中千人者。樓至為首。後千人者。彌勒為首。是故汝等。應當禮敬如是十方三世諸佛名號之者。汝於來世。當為大眾。開闡道教。廣濟群盲。令出三界。寂然閑居。安處道場。如我無異。

爾時陀羅尼菩薩。即從坐起。正衣服。合掌恭敬。而白佛言。世尊。當何名此經。云何奉持。云何修行。

佛告陀羅尼菩薩。善男子。是經名為大通方廣。亦名懺悔除罪得福。如是受持。亦名三千人莊嚴成佛經。如是受持。廣大無對。如是受持。普攝一切。如是受持。無量藏門。如是受持。金剛寶藏。如是受持。濟諸重禁。如是受持。

陀羅尼菩薩白佛言。世尊。如佛所說。是經如是。唯大利益。無量眾生。滅罪成佛。是經即是。諸佛之母。菩薩之道。聲聞之眼。天人之舍。有如是等。不思議事。我當受持。天上人中。在在處處。廣宣流布。常使不斷。令得久住。

佛言。善哉善哉。如是大士。總持無量。一切大藏。當於來世。坐我坐處。行我行處。

佛說是經時。無量菩薩住不退不動地。八萬聲聞發大乘心。十千比丘得阿羅漢果。八萬四千天人得法眼淨。百千眾生發阿耨多羅三藐三菩提心。

佛說是經已。金華寶池。忽然不現。佛攝光明。娑婆世界。高下不淨。穢惡如本。人行惡故。地獄如本。說是經已。發向娑羅。一切大眾。歡喜奉行。

大通方廣經卷下

知識數二十七人下寸主水通勢部麿造奉

天平三年十一月十六日奉

此本藏外經也武周刊定偽經目錄有此經蓋別本歟按日本靈異記修方廣懺者不少矣夫懺悔者四事五念之一而療三毒之良方也今閱此經以懺法為主莫有害於義。

文久二年壬戌仲夏

佛眼山竺徹定敬題

傳聞文字法身惠命也裝褾此零經者其志尤厚矣哉。

元治改元甲子九月

華林山堯款誌